\documentclass[10pt, fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{nccmath}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{list-units = single, list-final-separator = { e }}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1.8cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}


\title{Note dalla lezione\\ \large{Fisica 1 -- a.a. 2015/2016}}
\author{Carmelo Mordini}
\date{8 marzo 2016}                                           % Activate to display a given date or no date

\newcommand{\newproblem}{~\newline\hrule \subsection{}}
\newcommand{\temp}[1]{$\langle$#1$\rangle$}

\begin{document}
	\maketitle

\section*{Soluzione dei problemi svolti in classe}
\subsubsection*{\dots con i conti fatti bene!}
\setcounter{section}{1}
\newproblem
Un ragazzino fa ruotare un sasso legato a una cordicella lunga \SI{1.5}{m} su un cerchio orizzontale a \SI{2.0}{m} dal suolo. La cordicella si rompe, e il sasso vola via orizzontalmente andando a cadere a \SI{10}{m} di distanza. Qual era l'accelerazione centripeta del sasso al momento del distacco? Se il sasso ha una massa di \SI{520}{g}, qual era la tensione alla quale si \`e rotta la fune?

\subsubsection*{Soluzione}
\temp{To be continued\dots}

\newproblem
Un volano di diametro \SI{3}{m} inizia a ruotare da fermo, e raggiunge una velocit\`a angolare di \SI{100}{giri\per min} in \SI{4}{s}, con accelerazione angolare uniforme. Una pallina di massa $m = \SI{500}{g}$ \`e incollata sul bordo del disco. Calcolare le accelerazioni tangenziale e centripeta della pallina al tempo $t_1 = \SI{2}{s}$. Sapendo che il disco continua ad accelerare indefinitamente con la stessa accelerazione trovata sopra, e che la colla \`e in grado di sostenere una trazione massima di \SI{50}{N}, calcolare in quale istante di tempo la pallina si stacca.

\subsubsection*{Soluzione}
\temp{To be continued\dots}

\newproblem
\begin{wrapfigure}{r}{.4\textwidth}
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{es-1-1.pdf}
\end{wrapfigure}
Una massa $m_1 = \SI{3}{kg}$ si trova appoggiata ad un piano inclinato, ed \`e legata ad un'altra massa $m_2 = \SI{2}{kg}$ da una fune ideale (vedi figura). L'inclinazione del piano \`e di \SI{20}{\degree}. 
\begin{enumerate}
	\item Disegnate il diagramma delle forze agenti su ciascuna massa, specificandone le componenti lungo gli assi dati in figura.
	\item Calcolate l'accelerazione $a_1$ della massa $m_1$ e la tensione $T$ della fune. Come dipende dai valori delle masse e dell'angolo del piano?
	\item Per quale angolo l'accelerazione cambia segno?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Soluzione}
\temp{To be continued\dots}

\end{document}
